【新语丝电子文库(www.xys.org)(www.xys2.org)】
————————————————
鲁迅挨“骂”录

　　●陈源（笔名西滢）：“鲁迅先生一下笔就想构陷人家的罪状。他不是减，
就是加，不是断章取义，便捏造些事实。他是中国‘思想界的权威者’，轻易得
罪不得的。”“他的文章，我看过了就放进了应该去的地方……”［载１９２６
年１月３０日《晨报副刊》］
　　●长虹（即高长虹）：“我是主张批评的……鲁迅却是主张骂，不相信道理
。”“鲁迅……不能持论。……那是被感情、地位、虚荣等所摇动了。”［载１
９２６年１１月１７日上海《狂飙》第五期］
　　●陈源（笔名西滢）：“我觉得他的杂感，除了热风中二、三篇外，实在没
有一读的价值。”［摘自１９２８年６月初版《西滢闲话》］
　　●冯乃超：“鲁迅这位老生……是常从幽暗的酒家的楼头，醉眼陶然地眺望
窗外的人生，世人称许他的好处，只是圆熟的手法一点，然而，他不常追怀过去
的昔日，追悼没落的封建情绪，结局他反映的只是社会变革期中的落伍者的悲哀
，无聊赖地跟他弟弟说几句人道主义的美丽的说话。”［载１９２８年１月１５
日《文化批判》创刊号］
　　●钱杏　（笔名阿英）：“鲁迅的创作，我们老实的说，没有现代的意味，
不是能代表现代的，他的大部分创作的时代是早已过去了，而且遥远了。”“鲁
迅所看到的人生只是如此，所以展开《野草》一书便觉冷气逼人，阴森森如入古
道，不是苦闷的人生，就是灰暗的命运；不是残忍的杀戮，就是社会的敌意；不
是希望的死亡，就是人生的毁灭；不是精神的杀戮，就是梦的崇拜；不是咒诅人
类应该同归于尽，就是说明人类的恶鬼与野兽化……一切一切，都是引着青年走
向死灭的道上，为跟着他走的青年掘了无数无数的坟墓。”［载１９２８年３月
１日《太阳月刊》三月号］“鲁迅以革命自负，而竟仇视革命作家，纯用冷讥热
嘲的口语来逞着豪兴，没有理论的根据，我们真不知道他所走的那一条路。鲁迅
的这种思想不但错误，而且非常的模糊，常常令人难以猜测。”“鲁迅……一种
含血喷人的精神，也真令人有‘行之百世而不悖’的感想。”［载１９２８年５
月２０日《我们月刊》创刊号］“我们真想不到被读者称为大作家的鲁迅的政治
思想是这样的骇人！他完全变成个落伍者，没有阶级的认识也没有革命的情绪。
”［钱杏　著《现代中国文学作家》第一卷，（上海）泰东图书局１９２８年７
月初版］
　　●石厚生（成仿吾笔名）：“这位胡子先生倒是我们中国的Ｄｏｎ　ＱＵｉ
ｘｏｔｅ（堂·吉诃德）————堂鲁迅！”“我们中国的堂·吉诃德，不仅害
了神经错乱与夸大妄想诸症，而且同时还在‘醉眼陶然’；不仅见了风车要疑为
神鬼，而且同时自己跌坐在虚构的神殿之上，在装作鬼神而沉入了恍惚的境地。
”［载１９２８年５月１日《创造月刊》第一卷第１１期］
　　●实秋（即梁实秋）：“大凡做走狗的都想讨主子的欢心因而得到一点点恩
惠。《拓荒者》说我是资本家的走狗，是哪一个资本家，还是所有的资本家？我
还不知道我的主子是谁，我若知道，我一定要带着几份杂志去到主子面前表功，
或者还许得到几个金镑或卢布的赏赉呢。钱我是想要的，因为没有钱便无法维持
生计。可是钱怎样的去得到呢？我只知道不断的劳动下去，便可以赚到钱来维持
生计，至于如何可以做走狗，如何可以到资本家的账房去领金镑，如何可以到×
×党去领卢布，这一套的本领，我可怎么能知道呢？也许事实上我已做了走狗，
已经有可能领金镑或卢布的资格了，但是我实在不知道到哪里去领去。关于这一
点，真希望有经验的人能启发我的愚蒙。”［载１９２９年１１月１０日《新月
》月刊（上海）第二卷第９期］
　　●邵冠华：“鲁迅先生是文坛上的‘斗口’健将。”“不顾事理，来势凶猛
，那个便是鲁迅先生的‘战术’。”“然而，他的滑稽是狂暴的，我不得不说他
是在狂吠！”［载１９３３年９月上海《新时代》］
　　●少离：“鲁迅翁的政治理想，很容易接近托派，鲁迅翁加入托派的动机，
主要的却是被火一般的领袖欲所驱使着的。”［载１９３４年４月上海《新会新
闻》七卷２期］
　　●天一：“施高塔路的内山书店，实际是日本外务省的一个重要的情报机关
，而每个内山书店的顾客，客观上都成了内山的探伙，而我们的鲁迅翁，当然是
探伙的头子了。”［载１９３４年５月上海《社会新闻》七卷１６期］
　　●苏雪林：“鲁迅这个人在世的时候，便将自己造成一种偶像，死后他的羽
党和左派文人更极力替他装金，恨不得教全国人民都香花供养。鲁迅本是个虚无
主义者，他的左倾，并非出于诚意，无非借此沽名钓利罢了。但左派却偏恭维他
是什么‘民族战士’、‘革命导师’，将他一生事迹，吹得天花乱坠，读了真使
人胸中格格作恶。左派之企图将鲁迅造成教主，将鲁迅印象打入全国青年脑筋，
无非借此宣传共产主义，酝酿将来反动势力。”“鲁迅的心理完全病态，人格的
卑污，尤出人意料之外，简直连起码的‘人’的资格还够不着。”“鲁迅平生主
张打落水狗，这是他极端褊狭心理的表现，谁都反对，现在鲁迅死了，我来骂他
，不但是打落水狗，竟是打死狗了。”“我不怕干犯鲁党之怒以及整个文坛的攻
击，很想做个堂·吉诃德先生，首加鲁迅偶像以一矛。鲁迅在世时，盘踞上海文
坛，气焰熏天，炙手可热，一般文人畏之如虎，死后淫威尚复如此，更使我愤愤
难平了。”［载１９３７年３月１日《奔涛》半月刊（汉口）第一期］“鲁迅的
性格是怎样呢？大家公认是阴贼、刻薄、气量褊狭、多疑善妒、复仇心坚韧强烈
，领袖欲旺盛。”（１９６６年１１月７日完稿载《传记文学》）
　　此外，“文革”后直至２０世纪９０年代，神州大地还不时传来一些“骂鲁
”声音。如有人说，“鲁迅是骂人专家”、鲁迅作品是“鲁货”，鲁迅会“闹地
震”，是一块“反动的老石头”，是“乌烟瘴气鸟导师”，“误人子弟”。于是
，要与鲁迅“断裂”。最近，又从某大报听来另一类声音：鲁迅是学生的“公敌
”，中学生最讨厌最怨恨鲁迅云云。
　　呜呼，鲁迅九泉有知，尚能“宽恕”否？！　　　　　　　　　　　　
　　（东君辑录）

南方周末2000.5.19
————————————————
【新语丝电子文库(www.xys.org)(www.xys2.org)】
